監警會「壞咗」 失效全紀錄

周日話題：曾經，我相信監警制度 監警會「壞咗」 失效全紀錄

2019/6/23

【明報專訊】作為和理非「廢中」一名，殖民地社會成長的經驗教育我們，要相信透過制度去解決問題，制度不佳，大家提出意見去改善； 對於監警的制度，我是曾經相信過的。

經歷過去20年的近距離觀察，包括採訪報道投訴警察的個案、見證由「警監會」到「監警會」的制度變化、見證歷任主席由殿堂級資深大律師到當政協的事務律師出任，甚至近年筆者以組織幹事身分，協助遇到警方襲擊的同事去投訴的親身經歷，凡此種種都體會到，監警制度根本不僅是沒有調查權的「無牙老虎」這麼簡單，至近年根本是「壞咗」的失效制度。政府着巿民用現有監警機制去投訴6．12的警察濫權，猶如叫趕路的心急人登上一輛根本去不到目的地的壞車。

究竟監察警察的制度是如何壞掉的呢？鑑古知今，那必須回看一些歷史。在回歸前的1994年，簡稱「警監會」（投訴警方獨立監察委員會）的組織成立，去審核投訴警察的個案。要留意的是，直至今天，投訴個案一直也是由警察自己人查自己人，警監會（或日後的監警會）是沒有調查權的。

主席人選由響噹噹到廣西政協
在這個前設之下，過往政府都會委任響噹噹的人物去出任監警會主席，才能「壓住個場」，去審視由槍桿子組成的港府最大部門警務處有否濫權，前主席包括有民主派「教父級」人馬的資深大律師張健利（1992至1998年）、現為終審法院非常任法官的資深大律師鄧國楨（1998至2004年）、資深大律師黃福鑫（2004至2008年）；在籌組至落實成為法定組織及改名為「監警會」時期的資深大律師翟紹唐（2008至2014年）。而「變壞」之端，始於2014年，前特首梁振英委任廣西政協、律師郭琳廣出任主席（2014至2018年）。

不少團體以至傳媒組織都確認，人稱「翟少」的翟紹唐在任內善用有限條件及權力，推動落實監警的工作，頗有勵精圖治之感，在那些年，公眾不難見到監警會主動調查，例如2012年時任副總理李克強訪港時觸發的投訴（即「黑影論」警察阻傳媒拍攝，以及禁止麗港城居民出入的範圍太大等）。另外，翟任內多次主動約見涉及遊行集會事宜投訴的持份者，如民陣、記協、攝影記者協會、香港人權監察等，在2012至2014，每年都與民陣會面；2013年七一遊行、2014年元旦遊行，監警會多名成員均有親身到場觀察。

郭琳廣上場後，監警會即出現急速開倒車的情况。2014年佔領運動，警方使用催淚彈及後來清場的爭議，監警會都沒有以特別調查的模式跟進，只是定期總結因應佔中累積的投訴數字及警方調查進展；郭在任內未見與遊行集會相關團體會晤，他接觸社會各界的單位，集中是中華總商會、區議會及校長會等。更令人吃驚的是，過去兩年監警會重點接觸的單位已變成港澳辦、訪港內地官員，以至深圳海關緝私局政代表團等（資料來源為監警會網頁）。

泛民出局 幫港出聲成員獲委
另外，監警會成員過去5年亦出現急速「洗牌」情况，新獲委任的成員大多缺乏人權及刑事法律相關知識，部分甚至曾公開「撐警」。在2013/14年度的成員中，法律界的代表有港大法律學者張達明、前律政人員資深大律師陸貽信，社福界的有時任社聯行政總裁方敏生，傳媒廣播界有大班鄭經翰，泛民代表有梁繼昌和黃碧雲，建制派代表有大律師馬恩國。上述成員現已全部離任，翻看現今成員名單，既無泛民議員或代表，近年新增成員包括唱《小明上廣州》而馳名的李家仁醫生，以及保普選反佔中大聯盟法律顧問、幫港出聲成員錢志庸等。

除了監警會「駕駛員」的變化，再看該會本身制度的機件問題，便更見顯著。監警會沒有調查權，投訴個案的調查由警方投訴警察課的警務人員負責，這些警員只出任該崗位數年便會調走，故為怕「山水有相逢」，前線調查的深入及力度有限，結果全視乎主理投訴課的警官心態，以及監警會「捽」得有幾出力。

而投訴個案的調查結果，每每是陷入文字遊戲式的苦戰，在整個投訴過程中，投訴人一概不會知道警方調查過什麼人、調查深度、證據內容，成立與否的具體原因，極大多數甚至是涉及嚴重濫權的投訴個案，當事人只會收到草草幾十字的信件，告訴他們案件最終「無法證明屬實」等。

投訴漫長 結論不明不白
筆者曾任某組織的幹事，有同事工作期間被一群警察襲擊，大家都希望透過制度去解決事件，到警察投訴課正式投訴。結果是，調查整整花了兩年半，雖則投訴人完全合作，由錄口供、提供傷勢報告，到提供傳媒拍到的片段，組織亦曾到警察總部及監警會示威遞信，要求合理地盡快調查，但結果一宗投訴被警察毆打的嚴重事故，最後獲一封兩頁信件回覆，當中僅有3個小段落告知調查結果，提到投訴人毆打指控有「若干證據支持」，警隊會向人員作出「適當紀律處分」云云，但又稱所有投訴指控終極也是「沒有充分的證據」、「無法完全證明屬實」、「無法追究」。無論在警方回覆及監警會跟進，全無提及是什麼「適當紀律處分」，究竟調查過什麼單位及警員人數？無。證據為何不足？無。警方有無汲取經驗作改善？無詳情。

今次《逃犯條例》修訂觸發6．12大規模警察涉嫌嚴重濫權的指控，若政府有心為香港發展、改善警民關係着想，有關投訴警察的調查不應再由現有投訴制度處理。現實上，現階段監警會這輛壞車，已趕不及拿去修理，今次事件若不再「換車」，改為由巿民信任法官主理的獨立調查委員，以對警隊及示威者也較公平公道的方式調查，則在這急彎大路口，只會造成巿民、警察、監警會齊齊車毁人亡的結局。

文//敢問
編輯//馮少榮

警察已經成為政府權力嘅手腕，所以呢個制度一定唔會肯改

唔明點解所有政府部門既投訴都係申訴專員搞
唯獨呢個爛仔部門唔管得

Sorry ，借位一用

大家應該由問題根源去思考，與其一樣樣去反對政府D賣港政策，點解唔用真普選趕走曬班賣港賊，必須要令更多人知問題根源核心，個個支持真普選！！！

現有大家要爭取D問題層次如果向上推，就會發現係香港現有制度出現問題，一日冇真普選，相同問題絕對會源源不絕！！！

一日無真普選,建制派，港共政權賣港賊一車車補上，要徹底趕走賣港賊,只有真普選！！！各自跑山，真香港人加油！！

［真普選救祖國行動］200年前香港割讓救國，如今中共有難，香港再割責無旁貸！！！

［請廣傳］香港只有真普選先可以趕走港共政府同建制派賣港賊！

【登記選民】做選民究竟有咩用？

[重要]2019選民登記重要事項

除咗港府控制唔到嘅解放軍外
唯一武裝力量
另一角度係買佢地怕

再者
紀律部隊係全面統戰對像
佢地之前學野係學中共喺新疆果套
其實d order 跟本都未必係直接中環出

你當係「中央機構」睇就無死 ......

再可以參考係
保安局係咩人做

以前保安司係 AO
攪你唔掂，或者你做仆街野
倫敦會直接收你警務署長皮
直接叫佢退休 (見 67暴動時嘅署長 Edward Tyrer)
而家保安局其實都無 authority
北京要用來project power .... 所以，好難有得點攪

公務員事務局呢？

自己監督自己
可以監督出啲咩